\documentclass[9pt]{beamer}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}     % utf8
\usepackage{verbatim}           % pour \verbatiminput{fich}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{eurosym} 
\usepackage{epigraph}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{green}{rgb}{0.0, 0.5, 0.0}
\usepackage{array,multirow}
\usepackage[french,frenchkw,boxed,ruled,lined]{algorithm2e}
\SetKw{KwDe}{de}
\SetKw{KwA}{à}
\SetKw{KwOu}{ou}
\SetKw{KwEt}{et}
\SetKw{Kwrenv}{renvoyer}
\SetKwInput{Variables}{Variables}
\SetKwInput{Variable}{Variable}
\usepackage{listings}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{stmaryrd}


\usetheme{Madrid}    % titre en haut
\usetheme{Frankfurt}

\graphicspath{{figures/}}
\definecolor{dgreen}{rgb}{0.,0.6,0.}
\setbeamertemplate{caption}[numbered] % pour numéroter tables et figures !
%si \verb   : \begin{frame}[fragile]
%si verbatim  : \begin{frame}[containsverbatim]

\newcommand\oui{\textbf{\textcolor{dgreen}{OUI}}}
\newcommand\non{\textbf{\textcolor{red}{NON}}}
\newcommand\pt{\textbf{\textcolor{blue}{PEUT-ÊTRE}}}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{white},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    frame=single,
}

\title[HAI001I - Stage académique]{HAI001I - Stage académique\\\vspace{5pt}-----------\vspace{4pt}\\\Large \textbf{Analyse et génération de contrepoint baroque : étude de cas des sonates corelliennes}\vspace{}}

\author[Jérémie ROUX (M2 IA-SD)]{Étudiant : \textbf{Jérémie ROUX} (M2 IA-SD - FdS - Université de Montpellier)\\\vspace{7pt}
Référent 1 : \textbf{Mathieu GIRAUD} (Directeur de recherche - CNRS - Université de Lille)\\
Référent 2 : \textbf{Florence LEVÉ} (Professeure - MIS - Université de Picardie)\\\vspace{7pt}
Lieu : \textbf{Algomus} - CRIStAL (UMR CNRS 9189) - Cité Scientif. Villeneuve d’Ascq (59)\vspace{-30pt}
}

\date[12 mars 2023]{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\makeatletter
    \newenvironment{withoutheadline}{
        \setbeamertemplate{headline}[default]
        \def\beamer@entrycode{\vspace*{-\headheight}}
    }{}
\makeatother

\begin{withoutheadline}

    % Premier transparent de titre
    \begin{frame}
        \titlepage
        \begin{minipage}[c]{.13\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=1.8cm]{facSciences.png}
            \end{center}
       \end{minipage} 
       \hfill
        \begin{minipage}[c]{.15\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2cm]{umontpellierpetit.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[c]{.25\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=3cm]{cristal.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[c]{.15\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2cm]{ulille.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[c]{.15\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=1.8cm]{upicardie.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
    \end{frame}
    
\end{withoutheadline}

%\begin{withoutheadline}
%      
%    % 2eme transparent TDM générale    
%    \begin{frame}
%        \frametitle{Table des matières}
%        {\small \tableofcontents[]}
%    \end{frame}
%
%\end{withoutheadline}

\section{Introduction}

\subsection{Présentation de l'équipe et de Dezrann}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsectionhead}

\begin{block}{Algomus, équipe d'informatique musicale}
\begin{itemize}
	\item Analyse et génération musicale "haut-niveau"
	\item Constitution de corpus
	\item Outils pour la pratique musicale (exemple : Dezrann)
	\item Modélisation, algorithmique, apprentissage machine
	\item 12 personnes dont 5 doctorants
\end{itemize}
\end{block}

\vspace{10pt}

\begin{minipage}[c]{.29\linewidth}
\begin{block}{Dezrann, partager l'analyse musicale}
\begin{itemize}
	\item Mélodie, rythme
	\item Harmonie
	\item Texture
	\item Forme
\end{itemize}
\end{block}
\end{minipage} 
\begin{minipage}[c]{0.69\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.95\columnwidth]{figures/111dez1.png}	
\end{center}
\end{minipage}

\end{frame}

\subsection{Contexte historique et corpus}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsectionhead}

\begin{block}{Corpus des sonates en trio d'Arcangelo Corelli (Fusignano 1653 - Rome 1713)}
\begin{itemize}
	\item Période baroque, contemporain de J. S. Bach
	\item Sonate en trio (1 basse continue et 2 dessus)
	\item 5 opus de 12 sonates de 4-5 mouvements (Rome, 1681-1700)
	\item Corpus sélectionné : 40 mouvements lents extraits des Opus 1 et 3 (sonates d'église)
\end{itemize}
\end{block}

\vspace{10pt}

\begin{minipage}[c]{.25\linewidth}
	\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/corelli}
    \caption{Portrait d'Arcangelo Corelli}
    \label{fig:corelli}
\end{figure}
\end{minipage} 
\begin{minipage}[c]{0.74\linewidth}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{figures/trio}
    \caption{Extrait de la sonate en trio no. 1 de l'opus 1 (I - Grave)}
    \label{fig:trio}
\end{figure}
\end{minipage}

\end{frame}

\subsection{Tâches possibles}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsectionhead}

\vspace{-12pt}

$$ \text{Sur-mesure }\includegraphics[width=0.15\columnwidth]{figures/am.png} \succ \text{DCMLab } \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{figures/ad.png} \succ \text{MIDI } \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{figures/ap.png}$$

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|>{\centering}p{4.5cm}|c|}
	\hline
	\rowcolor{black!30}
	Données de départ & Description de la tâche & Données de sortie\\
	\hline
	\includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/am.png} & \vspace{-27pt}Générer une pièce musicale à partir de nos annotations & \includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/ap.png}\\
	\hline
	\includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/ad.png} & \vspace{-27pt}Compléter l'harmonisation (DCMLab) avec toutes les notes& \includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/ap.png}\\
	\hline
	\includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/am.png} & \vspace{-27pt}Générer un squelette de sonate en trio à partir des annotations & \includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/am.png}\\
	\hline
	\includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/ap.png} & \vspace{-27pt}Travail d'analyse et d'annotation de la partition & \includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/am.png}\\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}
    \caption{Exemple de tâches réalisables par un modèle d'IA flexible}
    \label{fig:taches}
\end{figure}

\end{frame}

\section{Données musicales et annotations}

\subsection{Hauteur de note}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Programmer une hauteur de note}
\vspace{-6pt}

\begin{block}{Hauteur d'une note (en demi-tons)}
\vspace{5pt}
$$\textcolor{red}{H} = 12\times(\textcolor{blue}{n_{octave}}+1) + \textcolor{green}{id_{note}}$$
$$\text{Exemple : }\textcolor{red}{H_{Mi3}} = \textcolor{red}{H_{E3}} = 12\times(\textcolor{blue}{3}+1) + \textcolor{green}{4} = 12\times4+4=48+4=52$$

$$\text{Indice de la note : } \textcolor{green}{id_{note}} = \textcolor{red}{H}\text{ mod }12$$ 
$$\text{Numéro d'octave : } \textcolor{blue}{n_{octave}} = \left\lfloor\frac{\textcolor{red}{H}}{12}\right\rfloor-1$$
\end{block}

\vspace{-15pt}

\begin{center}
    \tiny
    \begin{tabular}{|>{\columncolor{gray}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|>{\columncolor{black},\color{white}}c|c|}
    \hline
    \textbf{Nom} & \textbf{Do} & \textbf{Do$\sharp$/Ré$\flat$} & \textbf{Ré} & \textbf{Ré$\sharp$/Mi$\flat$} & \textbf{Mi} & \textbf{Fa} & \textbf{Fa$\sharp$/Sol$\flat$} & \textbf{Sol} & \textbf{Sol$\sharp$/La$\flat$} & \textbf{La} & \textbf{La$\sharp$/Si$\flat$} & \textbf{Si} \\
    \hline
    Notation & C & C+/D- & D & D+/E- & E & F & F+/G- & G & G+/A- & A & A+/B- & B \\
    \hline
    \cellcolor{green}$id_{note}$& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 \\
    \hline
    \hline
    \cellcolor{lightgray}Oct. 0 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19 & 20 & 21 & 22 & 23 \\
    \hline
    \cellcolor{lightgray}Oct. 1 & 24 & 25 & 26 & 27 & 28 & 29 & 30 & 31 & 32 & 33 & 34 & 35 \\
    \hline
    \cellcolor{orange}Oct. 2 & 36 & 37 & 38 & 39 & 40 & 41 & 42 & 43 & 44 & 45 & 46 & 47 \\
    \hline
    \cellcolor{cyan}Oct. 3 & 48 & 49 & 50 & 51 & \cellcolor{red}52 & 53 & 54 & 55 & 56 & 57 & 58 & 59 \\
    \hline
    \cellcolor{lime}Oct. 4 & 60 & 61 & 62 & 63 & 64 & 65 & 66 & 67 & 68 & 69 & 70 & 71 \\
    \hline
    \cellcolor{magenta!60}Oct. 5 & 72 & 73 & 74 & 75 & 76 & 77 & 78 & 79 & 80 & 81 & 82 & 83 \\
    \hline
    \cellcolor{yellow}Oct. 6 & 84 & 85 & 86 & 87 & 88 & 89 & 90 & 91 & 92 & 93 & 94 & 95 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \vspace{-15pt}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/octave.jpg}
\end{center}

\end{frame}

\subsection{Opus 4, Sonate no. 9, I - Largo (version MIDI et annotée)}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsectionhead}

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	Degré & \multicolumn{2}{c|}{1} & \multicolumn{2}{c|}{2} & \multicolumn{2}{c|}{3} & \multicolumn{2}{c|}{4} & \multicolumn{2}{c|}{5} & \multicolumn{2}{c|}{6} & \multicolumn{2}{c|}{7}\\
	\hline
	Mode & M & m & M & m & M & m & M & m & M & m & M & m & M & m\\
	\hline
	\rowcolor{black!20}
	Notation & I & i & II & ii & III & iii & IV & iv & V & v & VI & vi & VII & vii\\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.86\textwidth]{figures/DCMLab2.png}
    \caption{Aperçu d'un mouvement (extrait) annoté par DCMLab}
    \label{fig:DCMLab}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Cycle des degrés}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsectionhead}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\columnwidth]{figures/HMMDegre.png}
    \caption{HMM des harmonies successives (données extraites des annotations DCMLab)}
    \label{fig:deg}
	\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Processus d'annotation (Opus 1, Sonate no. 1, I - Grave)}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsectionhead}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\columnwidth]{figures/111.png}
    \caption{Analyse préalable sur papier}
    \label{fig:111}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsectionhead}

\begin{minipage}[c]{0.49\linewidth}
	\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/111analyse.png}
    \caption{Analyse avec des étiquettes et labels}
    \label{fig:tokens}
	\end{figure}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{.49\linewidth}
	\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/111dez1.png}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/111dez2.png}
    \caption{Retranscription sur Dezrann des données initiales avec nos annotations}
	\end{figure}
\end{minipage} 

\vspace{-10pt}
\begin{block}{C. Wintle, Corelli’s Tonal Models : The Trio Sonata Op. 3 No. 1, Intégral, 31 (2017)}
"L'œuvre de Corelli est fondée sur un nombre assez limité de figures musicales, ou de modèles, qui sont capables de soutenir une variété considérable de modes de présentation."
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Statistiques notables sur les notes et les annotations}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsectionhead}

\vspace{-10pt}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/intervallesMel.png}
    \vspace{-7pt}
    \caption{Répartition des intervalles mélodiques sur chacune des voix des sonates en trio d'Arcangelo Corelli (Opus 1-3-4)}
    \label{fig:intervallesMel}
\end{figure}
\vspace{-10pt}
\begin{minipage}[c]{.244\linewidth}
\begin{center}
	\includegraphics[width=1.1\columnwidth]{figures/c_cad.png}
\end{center}
\end{minipage} 
\begin{minipage}[c]{.244\linewidth}
\begin{center}
	\includegraphics[width=1.1\columnwidth]{figures/c_struct.png}
\end{center}
\end{minipage} 
\begin{minipage}[c]{.244\linewidth}
\begin{center}
	\includegraphics[width=1.1\columnwidth]{figures/c_text.png}
\end{center}
\end{minipage} 
\begin{minipage}[c]{.244\linewidth}
\begin{center}
	\includegraphics[width=1.1\columnwidth]{figures/c_mod.png}
\end{center}
\end{minipage} 

\end{frame}

\section{Génération et traitement des données}

\subsection{Tâches possibles}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsectionhead}

\vspace{-12pt}

$$ \text{Sur-mesure }\includegraphics[width=0.15\columnwidth]{figures/am.png} \succ \text{DCMLab } \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{figures/ad.png} \succ \text{MIDI } \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{figures/ap.png}$$

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|>{\centering}p{4.5cm}|c|}
	\hline
	\rowcolor{black!30}
	Données de départ & Description de la tâche & Données de sortie\\
	\hline
	\includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/am.png} & \vspace{-27pt}Générer une pièce musicale à partir de nos annotations & \includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/ap.png}\\
	\hline
	\includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/ad.png} & \vspace{-27pt}Compléter l'harmonisation (DCMLab) avec toutes les notes& \includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/ap.png}\\
	\hline
	\includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/am.png} & \vspace{-27pt}Générer un squelette de sonate en trio à partir des annotations & \includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/am.png}\\
	\hline
	\includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/ap.png} & \vspace{-27pt}Travail d'analyse et d'annotation de la partition & \includegraphics[width=0.2\columnwidth]{figures/am.png}\\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}
    \caption{Exemple de tâches réalisables par un modèle d'IA flexible}
    \label{fig:taches}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Encodage de variables à $n$ états sur $n$ bits (\textit{one-hot} et \textit{multi-hot})}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsectionhead}

\vspace{-6pt}
\begin{center}
\tiny
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	\rowcolor{black!30}
	Structure & Méta-texture & Cadence & Modulation & Densité rythmique maj. & Mouvements\\
	\hline
	\textit{one-hot} & \textit{one-hot} & \textit{one-hot} \& vide & \textit{one-hot} & \textit{multi-hot} & \textit{multi-hot} \& vide\\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\vspace{-7pt}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.78\columnwidth]{figures/111onehot.png}
    \vspace{-6pt}
    \caption{Pré-traitement des annotations en \textit{one-hot} et \textit{multi-hot}}
    \label{fig:onehot}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Encodage sous la forme de \textit{tokens}}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsectionhead}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{figures/tokens.png}
    \caption{\textit{Tokenisation} des annotations}
    \label{fig:tokenisation}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Modèles d'apprentissages}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsectionhead}

\begin{minipage}[c]{.54\linewidth}
\begin{block}{Technologies utilisées}
\begin{itemize}
	\item Environnement Colab
	\item Bibliothèques Pytorch et Pytorch Lightning
	\item Conversion en CSV puis en objets \textit{tensor} (torch)
\end{itemize}
\end{block}
	\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{figures/autoencodeur.png}
    \caption{Réseau de neurones en disposition \textit{Autoencodeur}}
    \label{fig:autoencodeur}
\end{figure}
\end{minipage} 
\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
	\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/transformer.png}
    \caption{Modèle \textit{Transformeur}}
    \label{fig:transformer}
\end{figure}
\end{minipage}


\end{frame}

\section{Conclusion et ouverture}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsectionhead}

\begin{block}{Résumé du travail effectué}
\begin{itemize}
	\item Étude bibliographique
	\item Choix du corpus (40 mouvements)
	\item Mise en place d'une méthode d'annotation
	\item Synchronisation de différents types d'annotations
	\begin{itemize}
		\item Annotations sur mesure (métastructures, textures, modulations, motifs, ...)
		\item Annotations DCMLab (chiffrage de basse continue)
		\item Données MIDI (notes)
	\end{itemize}
	\item 2 types de pré-traitements de données
	\begin{itemize}
		\item Mix \textit{one-hot} et \textit{multi-hot}
		\item \textit{Tokenisation}
	\end{itemize}
	\item Implémentation (en cours) et évaluation (à faire) de modèles d'IA
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Stage, vie d'équipe et préparation du doctorat}
\begin{itemize}
	\item Discussions avec des chercheurs/doctorant.e.s de l'équipe et d'ailleurs
	\item Participation à la vie de l'équipe (séminaires, HDR, voyage à Amiens, ...)
	\item Préparation d'auditions de thèse
\end{itemize}

\end{block}

\end{frame}


\begin{withoutheadline}

    % Premier transparent de titre
    \begin{frame}
        \titlepage
        \begin{minipage}[c]{.13\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=1.8cm]{facSciences.png}
            \end{center}
       \end{minipage} 
       \hfill
        \begin{minipage}[c]{.15\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2cm]{umontpellierpetit.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[c]{.25\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=3cm]{cristal.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[c]{.15\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=2cm]{ulille.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[c]{.15\linewidth}
            \begin{center}
                \includegraphics[width=1.8cm]{upicardie.png}
            \end{center}
        \end{minipage}
    \end{frame}
    
\end{withoutheadline}

\bibliographystyle{siam-fr}

\end{document}